# 5. Резервное копирование


### Cтратегий резервного копирования PostgreSQL:
1. Полное резервное копирование (Full backup)

Эта стратегия предполагает создание полной копии всех данных в базе данных. Полное резервное копирование является наиболее простой и надежной стратегией, процесс может быть трудоемким, если база данных очень большая. Эту стратегию можно использовать, если база данных не изменяется слишком часто или если время восстановления не является критическим.

- pg_dump - утилита для создания полной копии базы данных PostgreSQL в текстовом формате;
- pg_basebackup - утилита для создания полной бинарной копии базы данных PostgreSQL.

2. Инкрементное резервное копирование (Incremental backup)

Эта стратегия предполагает создание копии только измененных или добавленных данных с момента последнего резервного копирования. Инкрементное резервное копирование может быть более быстрым и экономичным, чем полное резервное копирование, но может быть более сложным в управлении. Эту стратегию можно использовать, если база данных изменяется часто или если время восстановления критично.

- pg_dump 
- pg_receivexlog - утилита для получения записей журнала транзакций PostgreSQL.

3. Дифференциальное резервное копирование (Differential backup)

Эта стратегия предполагает создание копии только измененных данных с момента последнего полного резервного копирования. Дифференциальное резервное копирование может быть быстрее, чем полное резервное копирование, и более простым в управлении, чем инкрементное резервное копирование. Однако, размер резервной копии может быть большим, особенно если база данных изменяется часто. Эту стратегию можно использовать, если время восстановления критично, но база данных изменяется не слишком часто.

- pg_dump
- pg_dumpall - утилита для создания дифференциальной копии всех баз данных PostgreSQL на сервере.

4. Комбинированное резервное копирование (Combination backup)

Эта стратегия предполагает использование комбинации полного, инкрементного и дифференциального резервного копирования, чтобы создать более гибкую и эффективную стратегию резервного копирования. Например, можно создать полное резервное копирование еженедельно, а затем ежедневно создавать инкрементные или дифференциальные резервные копии. Эту стратегию можно использовать, если база данных очень большая и изменяется часто, но время восстановления критично.
- pg_dump
- pg_basebackup


### Резервное копирование PostgreSQL
Для настройки резервного копирования в PostgreSQL можно использовать инструменты pg_dump и pg_dumpall. 

1. Создание резервной копии базы данных:

Для создания резервной копии базы данных нужно выполнить команду pg_dump:

`pg_dump -U username -F c -b -v -f backup_file_name.dump database_name`


где:
- username – имя пользователя, у которого есть права на чтение базы данных;
- backup_file_name.dump – имя файла, в который будет сохранена резервная копия;
- database_name – имя базы данных, которую нужно скопировать.

Опции:
- -F c – формат сжатия;
- -b – включить резервное копирование метаданных;
- -v – выводить подробную информацию о процессе.

2. Создание резервной копии всех баз данных:

Для создания резервной копии всех баз данных нужно выполнить команду pg_dumpall:

`pg_dumpall -U username -f backup_file_name.dump`


где:
- username – имя пользователя, у которого есть права на чтение баз данных;
- backup_file_name.dump – имя файла, в который будет сохранена резервная копия.

3. Автоматическое создание резервной копии:

* Убедитесь, что у вас установлен cron на сервере.

* Создайте файл скрипта для создания резервной копии. Откройте терминал и введите:

`sudo nano /usr/local/bin/pg_backup.sh`Вставьте следующий код в файл:

#!/bin/bash
# Определите переменные
HOST="localhost"
PORT="5432"
USER="postgres"
DB="mydatabase"
DATE=`date +%Y-%m-%d_%H-%M-%S`
BACKUP_DIR="/var/backups/postgresql"
# Создайте каталог, если его нет
[ ! -d $BACKUP_DIR ] && mkdir -p $BACKUP_DIR
# Создайте резервную копию базы данных
pg_dump -h $HOST -p $PORT -U $USER $DB | gzip > $BACKUP_DIR/$DB-$DATE.sql.gz
# Удалите старые резервные копии (более 7 дней)
find $BACKUP_DIR -type f -prune -mtime +7 -exec rm -f {} \;


* Сохраните файл и закройте его.

* Сделайте скрипт исполняемым, введя:
```
`sudo chmod +x /usr/local/bin/pg_backup.sh`5. Создайте файл cron для автоматического запуска скрипта. Введите:

`sudo crontab -e`Вставьте следующую строку в файл:

`0 2 * * * /usr/local/bin/pg_backup.sh`Это означает, что скрипт будет запускаться каждый день в 2 часа ночи.
```
* Сохраните файл и закройте его.

Теперь ваша база данных PostgreSQL будет автоматически резервироваться каждый день в 2 часа ночи. Резервные копии будут храниться в каталоге /var/backups/postgresql и будут автоматически удаляться после 7 дней.


4. Восстановление базы данных из резервной копии:

Для восстановления базы данных из резервной копии нужно выполнить команду pg_restore:

`pg_restore -U username -d database_name backup_file_name.dump`

где:
- username – имя пользователя, у которого есть права на запись в базу данных;
- database_name – имя базы данных, в которую нужно восстановить данные;
- backup_file_name.dump – имя файла, из которого нужно восстановить данные.


### Краткое руководство по работе с Cron
Cron - это утилита для автоматизации задач в Linux и Unix-подобных операционных системах. Она позволяет запускать задачи по расписанию. 

1. Откройте терминал и введите:

`crontab -e` 

2. Введите расписание задачи. Оно должно состоять из пяти полей: минуты (0-59), часы (0-23), дня месяца (1-31), месяц (1-12), день недели (0-6, где 0 - воскресенье). Например:

`0 2 * * *` 

Это означает, что задача будет запускаться каждый день в 2 часа ночи.

3. Введите команду, которую нужно выполнить. Например:

`/usr/local/bin/myscript.sh` 

4. Сохраните файл и закройте его.

5. Проверьте, что задача добавлена в cron, введя:

`crontab -l` 

Это выведет список всех задач, запланированных в cron.

6. Если вы хотите удалить задачу из cron, введите:

`crontab -r` 

7. Если вы хотите изменить расписание задачи, введите:

`crontab -e` 

8. Измените расписание задачи и сохраните файл.


*> Список всех утилит для резервного копирования Postgesql*

- pg_dump: это стандартная утилита для создания резервных копий PostgreSQL. Она может создавать полные и инкрементальные резервные копии баз данных PostgreSQL.

- pg_dumpall: это утилита для создания резервных копий всех баз данных PostgreSQL в одном файле.

- Barman: это инструмент для управления резервными копиями PostgreSQL, который позволяет создавать и восстанавливать резервные копии баз данных PostgreSQL.

- WAL-G: это инструмент для создания резервных копий PostgreSQL, который использует WAL (Write-Ahead Logging) для создания инкрементальных резервных копий баз данных PostgreSQL.

- pgBackRest: это инструмент для управления резервными копиями PostgreSQL, который позволяет создавать и восстанавливать резервные копии баз данных PostgreSQL.

- pg_rman: это инструмент для управления резервными копиями PostgreSQL, который позволяет создавать, восстанавливать и удалять резервные копии баз данных PostgreSQL.

- pg_probackup: это инструмент для управления резервными копиями PostgreSQL, который позволяет создавать, восстанавливать и удалять резервные копии баз данных PostgreSQL.